\documentclass[article,a4paper,brazil]{abntex2}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{todonotes}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{soulutf8}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}

\begin{document}

\section{Método}
\label{sec:metodo}

\paragraph{Pergunta de pesquisa} Quais são as abordagens existentes para composição heterogênea de serviços REST, SOAP e Publish/subscribe

\paragraph{Bases de dados}: Scopus, IEEE Xplore, ACM DL

\paragraph{Strings de busca} Foram utlizadas as seguintes strings de busca:

Scopus (\texttt{v1/scopus.bib}):
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY("service composition") AND PUBYEAR > 2007 AND DOCTYPE(cp or ar)
AND (
  (
    TITLE-ABS-KEY("SOAP")
    AND (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  ) OR (
    TITLE-ABS-KEY("SOAP")
    AND (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
  ) OR (
    TITLE-ABS-KEY("SOAP")
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  )
)
\end{minted}

ACM DL required four separate queries. \\
\texttt{v1/acm-1.bib} (0 results)
\begin{minted}{text}
(+"service composition" +SOAP) AND (REST WebAPI "Web API") AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v1/acm-2.bib}  (16 results)
\begin{minted}{text}
(+"service composition" +SOAP) AND (REST WebAPI "Web API")
\end{minted}
\texttt{v1/acm-3.bib} (1 result)
\begin{minted}{text}
(+"service composition" +SOAP) AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v1/acm-4.bib} (4 results)
\begin{minted}{text}
(+"service composition") AND (REST WebAPI "Web API") AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}

IEEE Xplore search was also performed in four parts.
\texttt{v1/ieee-1.bib} (0 results)
\begin{minted}{text}
"service composition" AND SOAP AND (REST OR WebAPI OR "Web API") AND (Event OR Notification OR (Publish AND Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v1/ieee-2.bib} (9 results)
\begin{minted}{text}
"service composition" AND SOAP AND (REST OR WebAPI OR "Web API")
\end{minted}
\texttt{v1/ieee-3.bib} (0 results)
\begin{minted}{text}
"service composition" AND SOAP AND (Event OR Notification OR (Publish AND Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v1/ieee-4.bib} (1 result)
\begin{minted}{text}
"service composition" AND (REST OR WebAPI OR "Web API") AND (Event OR Notification OR (Publish AND Subscribe))
\end{minted}

\paragraph{Criterios de inclusão}
\begin{itemize}
\item Apresenta uma abordagem para composição de serviços, automática ou não, envolvendo ao menos 2 dos três tipos de serviços mencionados anteriormente.
\end{itemize}

\paragraph{Critérios de exclusão}
\begin{itemize}
\item Duplicados
  \begin{itemize}
  \item Possui versão estendida
  \end{itemize}
\item Documento não submetido a peer-review ou não referente a pesquisa
  \begin{itemize}
  \item Editorial
  \item Proceedings ou outro tipo de coleção.
  \item Livro
  \item Padrão
  \item Position paper, keynotes
  \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Seleção por tipo do documento}

\begin{itemize}
\item Pasta mendeley: \texttt{1-dedup}
\item Excluidos:
  \begin{itemize}
  \item Duplicados: 3
    \begin{itemize}
    \item Versão estendida: 0
    \end{itemize}
  \item Documento não submetido a peer-review ou não referente a pesquisa: 5
    \begin{itemize}
    \item Editorial: 2
    \item Proceedings ou outro tipo de coleção: 0
    \item Livro: 2
    \item Padrão: 1
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Remanescentes: 26
\end{itemize}

\paragraph{Seleção por título}
\begin{itemize}
\item Excluídos: 0
\item Reanescentes:  26
\end{itemize}

\paragraph{Seleção por abstract}
\begin{itemize}
\item Excluídos: 15
\item Reanescentes:  11
\end{itemize}

\paragraph{Seleção por conteúdo} Alguns trabalhos avaliados não responderam a principal pergunta
\begin{itemize}
\item Excluídos: 1
\item Remanescentes: 10
\end{itemize}



\section{Fichas}
\label{sec:fichas}

\paragraph{id-3} \citeonline{DeGiorgio2010338} 
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST.
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual, usando LPML (Lightweight Process Modeling language)
\subparagraph{Abordagem} Usa MicroWSMO para descrição semântica de serviços REST e SAWSDL para serviços SOAP. 
Um adapter é utilizado para fornecer serviços REST ou SOAP dado um serviço existente e um script de mapeamento. O objetivo do artigo é a substituição de serviços faltosos por serviços equivalentes semânticamente, mas que possívelmente sejam de um tipo diferente do usado na composição.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes. 
\subparagraph{Resources maturity?} Yes, an adapator allows this, but the use case incentivates violations.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} 
Não. Não menciona controles hipermídia e usa hRESTS, que por sua vez não suporta documentação de controles.

\paragraph{id-7} \citeonline{Hang:2013:HHS:2514946.2515503}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual, construção de mashups por usuários finais
\subparagraph{Abordagem} Mashups podem ser projetadas envolvendo simultâneamente serviços SOAP e REST. Numa camada inferior à interface gráfica (Service Composition Engine), há connectors para cada tipo de serviço, que por sua vez utilizam compoentes do middleware para invocar serviços de acordo com o protocolo. Uma ontologia suporta a descrição de ambos os tipos de serviço.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes. 
\subparagraph{Resources maturity?} Yes. Not enforced
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não. Menciona HATEOAS na introdução e posiciona como trabalho futuro.

\paragraph{id-16}  \citeonline{Lomotey2013146}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual, mas não são fornecidos detalhes. O uso de composição no trabalho não está claro, já que o \emph{Process Execution Engine} apenas executa transações e o componente de Service Composition tem como responsabilidade converter serviços SOAP em REST.
\subparagraph{Abordagem} Converter serviços SOAP em REST. Não há detalhes sobre como isso é feito.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} N/S. Likely not
\subparagraph{Resources maturity?} N/S. Likely not
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não se aplica à abordagem. No entanto o trabalho não considera HATEOAS.

\paragraph{id-20}  \citeonline{Ma:2013:MMS:2497618.2497652}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST, CORBA, XML-RPC.
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A. Composição não é definida pelo artigo e ao invés de composição é apresentado um caso de mediação: Fazer com que um cliente e um serviço com serviços incompatíveis interajam corretamente.
\subparagraph{Abordagem} Modelagem dos serviços usando \emph{k-coloured automata}, o middleware Starlink é capaz de compor a descrição comportamental dos serviços e  um mediador e executar as trocas de mensagem da composição. O middleware é orientado a mensagens, suporta traduções de mensagens e adota send/receive como operações básicas para execução e modelagem comportamental dos serviços.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} N/S.
\subparagraph{Resources maturity?} N/S. 
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não. HATEOAS não é mencionado.

\paragraph{id-21}  \citeonline{Mangler2010505}
\subparagraph{Tipos de serviço}  SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A. Composição é definida como um merge das descrições de diferentes serviços. Dados dois serviços oferecendo recursos \texttt{/Moto} e \texttt{/Carro}, uma composição é um serviço que oferece ambos.
\subparagraph{Abordagem}: Descrição comum. Propõe uma linguagem inspirada por WADL. Não detalha como documentar serviços SOAP nessa linguagem.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes. Does not enforce.
\subparagraph{Resources maturity?}  Yes. Explicit
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Sim. A definição de composição não afeta HATEOAS.

\paragraph{id-25}  \citeonline{Peng2009106}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. BPEL is used to compose SOAP services REST services converted from WADL.
\subparagraph{Abordagem} Transforming REST services into SOAP services. WADL files originate SOAP proxies that can then be used in BPEL workflows.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes.
\subparagraph{Resources maturity?}  Yes.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} No. 

\paragraph{id-26} \citeonline{Rajaram:2015:DHM:2978035.2978058}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. Prevê seleção dinâmica de serviços mas não apresenta detalhes.
\subparagraph{Abordagem} Workflow inclui serviços abstratos, que durante a seleção podem ser vinculados a serviços SOAP ou REST. Componentes relativos a cada tipo são usados durante a execução.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes. Do not enforce
\subparagraph{Resources maturity?} Yes.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.

\paragraph{id-32}  \citeonline{Wu:2013:IRS:2514949.2515778}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST 
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. BPEL com extensões WSDL (Apache ODE)
\subparagraph{Abordagem} Documentos WSDL são gerados para os serviços REST. Extensões nesses documentos, suportadas pelo Apache ODE permitem que os serviços sejam invocados usando métodos além de de POST e GET.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes. Explicit
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.

\paragraph{id-33}  \citeonline{Wu2012}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. Usa uma engine BPEL.
\subparagraph{Abordagem} Um Adaptor fornece um serviço SOAP ponte para serviços REST. Opereações como onPUT, e onDELETE são mapeadas para operações HTTP e outros parâmetros da requisição (como Accept e Content-Type) são fornecidos como entradas da operação SOAP.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes. Explicit
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não

\section{Expansão}
\label{sec:exp}

Os resultados usando o método anterior foram insatisfatórios. O primeiro motivo suspeito foi o uso da palavra-chave ``SOAP'', que ao ser removido aumenta consideravelmente o número de resultados. Buscando um equilíbrio entre número de resultados e aproveitamento, outras palavras chaves de padrões comuns em serviços SOAP foram adicionados.

\paragraph{Scopus} \texttt{v2/scopus.bib} (70 resultados)
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY("service composition") AND PUBYEAR > 2007 AND DOCTYPE(cp or ar)
AND (
  (
    (TITLE-ABS-KEY("SOAP") OR TITLE-ABS-KEY("WSDL") OR TITLE-ABS-KEY("WS-") OR TITLE-ABS-KEY("BPEL"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY("SOAP") OR TITLE-ABS-KEY("WSDL") OR TITLE-ABS-KEY("WS-") OR TITLE-ABS-KEY("BPEL"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY("SOAP") OR TITLE-ABS-KEY("WSDL") OR TITLE-ABS-KEY("WS-") OR TITLE-ABS-KEY("BPEL"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  )
) AND LIMIT-TO(SUBJAREA ,  "COMP" )
\end{minted}

Outra possibilidade é buscar por palavras-chave que denotem modelos de interação heterogêneos. Nesse caso, a seguinte busca foi utilizada
\texttt{v2/scopus-h.bib} (40 resultados)
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY(service AND heterogeneous 
  AND ("Communication Paradigm" OR "Interaction Paradigm" OR "Interaction Model")
) AND PUBYEAR > 2007 AND DOCTYPE(cp or ar) AND LIMIT-TO(SUBJAREA ,  "COMP" )
\end{minted}

\paragraph{ACML DL}
\texttt{v2/acm-1.bib} (0 resultados)
\begin{minted}{text}
(+"service composition") AND (SOAP WSDL "WS-" BPEL) AND (REST WebAPI "Web API") AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v2/acm-2.bib} (26 resultados)
\begin{minted}{text}
(+"service composition") AND (SOAP WSDL "WS-" BPEL) AND (REST WebAPI "Web API")
\end{minted}
\texttt{v2/acm-3.bib} (28 resultados)
\begin{minted}{text}
(+"service composition") AND (SOAP WSDL "WS-" BPEL) AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v2/acm-4.bib} (9 resultados)
\begin{minted}{text}
(+"service composition") AND (REST WebAPI "Web API") AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v2/acm-h.bib} (60 resultados)
\begin{minted}{text}
(+"service" +"heterogeneous") AND ("Communication Paradigm" "Interaction Paradigm" "Interaction Model")
\end{minted}

\paragraph{IEEE Xplore}
\texttt{v2/ieee-1.bib} (0 resultados)
\begin{minted}{text}
"service composition" AND (SOAP OR WSDL OR "WS-" OR BPEL) AND (REST OR WebAPI OR "Web API") AND (Event OR Notification OR (Publish AND Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v2/ieee-2.bib} (14 resultados)
\begin{minted}{text}
"service composition" AND ("SOAP" OR "WSDL" OR "WS" OR "BPEL") AND ("REST" OR "WebAPI" OR "Web API")
\end{minted}
\texttt{v2/ieee-3.bib} (15 resultados)
\begin{minted}{text}
"service composition" AND ("SOAP" OR "WSDL" OR "WS" OR "BPEL") AND ("Event" OR "Notification" OR ("Publish" AND "Subscribe"))
\end{minted}
\texttt{v2/ieee-4.bib} (1 resultado)
\begin{minted}{text}
"service composition" AND ("REST" OR "WebAPI" OR "Web API") AND ("Event" OR "Notification" OR ("Publish" AND "Subscribe"))
\end{minted}
\texttt{v2/ieee-h.bib} (18 resultados)
\begin{minted}{text}
"service" AND "heterogeneous" AND ("Communication Paradigm" OR "Interaction Paradigm" OR "Interaction Model")
\end{minted}

\subsection{Fichas}
\label{sec:fichas2}

\paragraph{v2-2} \citeonline{Baglietto2010}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP (Web), Pubsub (Telecom)
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. BPEL ou programado (Java)
\subparagraph{Abordagem} O artigo identifica 3 operações primitivas de interação e 4 padrões de interação. É feita uma relação com padrões de projeto (OO) para implementação destes. O artigo não entra em detalhes sobre como usar BPEL e afirma que há algumas limitações.
Primitivas de interação:
\begin{itemize}
\item Command: Requisição com resposta imediata. Ação ou requisição de dado
\item Assit: Requisição de intruções. (ex: como rotear chamada)
\item Event: Notificação de evento (ex: mudança de estado)
\end{itemize}
Padrões de interação
\begin{itemize}
\item Request-Response
\item Notification: Command (subscribe), Events, Command (unsubscribe)
\item Request-started transaction: Command (StartActivity), Events ou Commands ou Assists (monitoramento e controle).
\item Solicit-started transactions: Command(Subscribe), Assist, Events ou Commands ou Assists
\end{itemize}
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não. 

\paragraph{v2-4} \citeonline{Fokaefs20131}
\subparagraph{Tipos de serviço}  SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Not specified.
\subparagraph{Abordagem}  A Meta-model for service descriptions. Descriptions in WADL and WSDL are parsed to the meta-model (WSMeta) from which the counterpart description can be generated. Another use listed is comparison of interfaces for service discovery.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes.
\subparagraph{Resources maturity?}  Yes.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} No. Controls are not considered and message contents are not handled by WSMeta

\paragraph{v2-5}  \citeonline{Georgantas2013134}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP (Client-Server), Pubsub, Tuple-space
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. Proposta é de um middleware (XSB)
\subparagraph{Abordagem} Middleware. Cada paradigma de interação (Client-Server, Publish/Subscribe, Tuple-space) é mapeado por um conector. O Conector \emph{Generic Application} suporta apenas duas operações promitivas (\emph{post}, similar a \emph{send}, e \emph{get}, similar a \emph{receive}). Os três primeiros são definidos em termos do último. Um ESB abstrato (\emph{eXtensible Service Bus}) é proposto para execução de composições.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.

\paragraph{v2-6} \citeonline{Haupt2014110}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. BPEL
\subparagraph{Abordagem} Extensões BPEL para permitir todos os métodos HTTP. Suporte para extração de links das representações retornadas por serviços através de variáveis.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes  
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Parcialmente. O link deve estar previsto no workflow BPEL, que é estático.

\paragraph{v2-11} \citeonline{Luo2010630}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual, dynamic. The paper only discusses service selection from non-functional parameters.
\subparagraph{Abordagem} Descrição comum. Uma ``object based description similar to WSDL'' é usada. Não são fornecidos mais detalhes que isso.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não. Sem detalhes suficientes

\paragraph{v2-14} \citeonline{Pautasso2009}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. BPEL
\subparagraph{Abordagem} BPEL é extendido com Activities Get, Post, Put e Delete.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes   
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Parcialmente. O link deve estar previsto no workflow BPEL e atribuído a uma variável.

\paragraph{v2-17} \citeonline{Srbljic2010374}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, Pubsub
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. Propõe uma linguagem para workflows envolvendo Publish/Subscribe.
\subparagraph{Abordagem} O principal elemento da proposta é uma linguagem de workflow que inclui primitivas Publish/Subscribe e de filas. 
As primitivas dessa linguagem que não estão presentes em BPEL são mnemonicos para interfaces de serviços definidas como parte da arquitetura.
Uma arquitetura também é proposta, onde serviços de propósito específico fornecem serviços como Message Queue, e Broker para implementação das primitivas de troca de mensagem e Publish/Subscribe.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.

\paragraph{v2-18} \citeonline{Supavetch20111126}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST.
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. Linguagem de workflow
\subparagraph{Abordagem} O artigo propõe uma linguagem de workflow fortemente inlfuenciada por BPEL que inclui maneiras de especificar método HTTP e headers para que serviços SOAP e REST sejam incluídos.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes 
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Parcialmente (v2-6, v2-13 e v2-14). O artigo ignora HATEOAS.

\paragraph{v2-19} \citeonline{Upadhyaya:2012:IHW:2405688.2405695}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST, ``Web Applications''
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Automatica. Não são fornecidos detalhes suficientes do algoritmo de composição, mas ele depende da definição da tarefa em uma ontologia, similar a HTN. O exemplo de composição dado também inclui interação com o usuário final, mas sem detalhes.
\subparagraph{Abordagem} Descrição comum. Propõe um \emph{uniform schema} influênciado por conceitos REST (recurso, representação, links).
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Parcialmente. Documenta links mas não prevê re-planejamento.

\paragraph{v2-20} \citeonline{Vidackovic:2011:MDS:2015552.2015732}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, Pubsub (Event-driven)
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. BPMN Menciona flexibilidade, mas utiliza processos BPMN projetados em design-time. Processos não são alterados durante a execução.
\subparagraph{Abordagem} BPMN 2.0 suporta eventos em processos. Uma engine CEP é incluída na arquitetura. 
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.

\section{Expansão 2}
\label{sec:exp2}

O requisito de ``service composition'' na string de busca não é compatível com a pergunta de pesquisa usada na dissertação, que admite qualquer técnica que contribua pra composição.

\paragraph{Scopus} \texttt{v3/scopus.bib} (98 resultados)
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") 
AND PUBYEAR > 2007 AND DOCTYPE(cp or ar)
AND (
  (
    (TITLE-ABS-KEY("SOAP") OR TITLE-ABS-KEY("WSDL") OR TITLE-ABS-KEY("WS-") OR TITLE-ABS-KEY("BPEL"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY("SOAP") OR TITLE-ABS-KEY("WSDL") OR TITLE-ABS-KEY("WS-") OR TITLE-ABS-KEY("BPEL"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY("SOAP") OR TITLE-ABS-KEY("WSDL") OR TITLE-ABS-KEY("WS-") OR TITLE-ABS-KEY("BPEL"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY("REST") OR TITLE-ABS-KEY("WebAPI") OR TITLE-ABS-KEY("Web API"))
    AND (TITLE-ABS-KEY("Event") OR TITLE-ABS-KEY(Publish subscribe) OR TITLE-ABS-KEY(Notification))
  )
) AND LIMIT-TO(SUBJAREA ,  "COMP" )
\end{minted}

\texttt{v3/scopus-h.bib} (40 resultados)
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY(service AND heterogeneous 
  AND ("Communication Paradigm" OR "Interaction Paradigm" OR "Interaction Model")
) AND PUBYEAR > 2007 AND DOCTYPE(cp or ar) AND LIMIT-TO(SUBJAREA ,  "COMP" )
\end{minted}

\paragraph{ACML DL}
\texttt{v2/acm-1.bib} (2 resultados)
\begin{minted}{text}
("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") AND (SOAP WSDL "WS-" BPEL) AND (REST WebAPI "Web API") AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v2/acm-2.bib} (48 resultados)
\begin{minted}{text}
("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") AND (SOAP WSDL "WS-" BPEL) AND (REST WebAPI "Web API")
\end{minted}
\texttt{v2/acm-3.bib} (37 resultados)
\begin{minted}{text}
("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") AND (SOAP WSDL "WS-" BPEL) AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v2/acm-4.bib} (15 resultados)
\begin{minted}{text}
("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") AND (REST WebAPI "Web API") AND (Event Notification OR (+Publish +Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v2/acm-h.bib} (60 resultados)
\begin{minted}{text}
(+"service" +"heterogeneous") AND ("Communication Paradigm" "Interaction Paradigm" "Interaction Model")
\end{minted}

\paragraph{IEEE Xplore}
\texttt{v2/ieee-1.bib} (0 resultados)
\begin{minted}{text}
("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") AND (SOAP OR WSDL OR "WS-" OR BPEL) AND (REST OR WebAPI OR "Web API") AND (Event OR Notification OR (Publish AND Subscribe))
\end{minted}
\texttt{v2/ieee-2.bib} (18 resultados)
\begin{minted}{text}
("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") AND ("SOAP" OR "WSDL" OR "WS" OR "BPEL") AND ("REST" OR "WebAPI" OR "Web API")
\end{minted}
\texttt{v2/ieee-3.bib} (19 resultados)
\begin{minted}{text}
("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") AND ("SOAP" OR "WSDL" OR "WS" OR "BPEL") AND ("Event" OR "Notification" OR ("Publish" AND "Subscribe"))
\end{minted}
\texttt{v2/ieee-4.bib} (1 resultado)
\begin{minted}{text}
("service composition" OR "service description" OR "service annotation" OR "service documentation" OR "service discovery" OR "service matchmaking" OR "service matching") AND ("REST" OR "WebAPI" OR "Web API") AND ("Event" OR "Notification" OR ("Publish" AND "Subscribe"))
\end{minted}
\texttt{v2/ieee-h.bib} (18 resultados)
\begin{minted}{text}
"service" AND "heterogeneous" AND ("Communication Paradigm" OR "Interaction Paradigm" OR "Interaction Model")
\end{minted}

\subsection{Fichas}
\label{sec:fichas3}

\paragraph{v3-2} \citeonline{Ji:2010:OMS:1925974.1926001}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A Apenas matchmaking.
\subparagraph{Abordagem} Descrição comum. São usadas duas ontologias, uma para conceitos e outra para operações. Um serviço é uma ação aplicada a um conceito. No caso de serviços REST as operações correspondem aos métodos HTTP.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.


\paragraph{v3-4} \citeonline{Juric:2010:WBE:1836308.1836481}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, Pubsub
\subparagraph{Composição manual ou automática?} Manual. Extensões BPEL
\subparagraph{Abordagem} Entensões para WSDL e BPEL. WSDL é extendido para que serviços possam ser descritos como event sources (eventos se originam espontâneamente do serviço), event consumers (o serviço recebe eventos de algum tipo) ou event triggers (operações WSDL disparam eventos). BPEL foi extendido com atividades para disparar eventos, receber eventos como mensagens no workflow ou em um event sink WSDL.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não

\paragraph{v3-5} \citeonline{Lampe:2010:AMR:1883133.1883136}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A. Apenas matchmaking
\subparagraph{Abordagem} Descrição comum. Documentação semântica com MicroWSMO. 
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes. Uses similiary degrees between HTTP methods
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não

\paragraph{v3-7} \citeonline{Leitner:2009:DED:1550397.1550504}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A. Apenas invocação
\subparagraph{Abordagem} Middleware/framework para invocação de serviços SOAP e REST de maneira transparente. Não lida com descrição. Propõe um formato específico de mensagem (chave-valor) que é convertido de/para o formato específico do serviço invocado.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.

\paragraph{v3-8}  \citeonline{Potocnik2014486}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, Pubsub (CEP)
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A
\subparagraph{Abordagem} Extensões SCA e WSDL que permitem consumo de complex events. A arquitetura implementada no protótipo interpreta as extensões WSDL e direciona eventos identificados por um motor CEP para os serviços.
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não

\paragraph{v3-9} \citeonline{Roman2015}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A composição automática apresentada como exemplo.
\subparagraph{Abordagem} Descrição comum. MSM e WSMO-Lite constituem uma descrição semântica comum a SOAP e REST. MSM é influenciado por WSDL. Não é apresentado um middlware para invocação.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não. As tecnologias usadas não suportam documentação de controles hipermídia presentes nas mensagens. HATEOAS é mencionado mas não é tratado de uma maneira específica.

\paragraph{v3-10}  \citeonline{1628908}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A
\subparagraph{Abordagem} Descrição comum. A descrição é em XML e uma versão simplificada de WSDL. REST ou WSDL são especificados na descrição. Um middleware lida com cada tipo de serviço. A descrição é apresentada no artigo como semântica mas não usa tecnologias da web semântica.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} N/S, na introdução isso é mencionado, mas nos exemplos parece que apenas GET pode ser usado.
\subparagraph{Resources maturity?} N/S
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não

\paragraph{v3-11}  \citeonline{Sibirtseva:2008:SSS:1509871.1510117}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A apenas descoberta e invocação
\subparagraph{Abordagem} Proxy para acesso a serviços REST via WSDL/SOAP. São gerados serviços SOAP proxy para que o serviço REST seja acessado via SOAP e descrito via WSDL usando o modelo proposto de ontologia de domínio e ontologia de serviço.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Não, apenas GET
\subparagraph{Resources maturity?} Não
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.

\paragraph{v3-13}  \citeonline{6081828}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A Trata apenas de geração automática dos proxies
\subparagraph{Abordagem} Proxy REST para acesso a serviços SOAP.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} N/A

\paragraph{v3-14} \citeonline{Yoo201170} 
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A Trata apenas de descrição
\subparagraph{Abordagem} Descrição comum. A proposta é uma ferramenta para anotação automática de serviços SOAP e REST. A ferramenta também permite edição das anotações. O tipo do serviço (SOAP/REST) é parte da descrição.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} No
\subparagraph{Resources maturity?} No
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não

\paragraph{v3-15}  \citeonline{Zheng:2016:IAD:2893674.2893698}
\subparagraph{Tipos de serviço} SOAP, REST
\subparagraph{Composição manual ou automática?} N/A. os exemplos são de composiçãoi manual.
\subparagraph{Abordagem} Intent services agem como proxy para serviços SOAP ou REST. O Intent é independente de SOAP ou REST.
\subparagraph{Respeita semântica HTTP?} Yes 
\subparagraph{Resources maturity?} Yes
\subparagraph{Suporta HATEOAS?} Não.


\section{Classificação abordagens}
\label{sec:class}

\begin{description}[noitemsep]
\item[Descrição comum] Uma linguagem ou técnica de descrição capaz de descrever serviços heterogêneos. Uma descrição única pode viabilizar a construção de um algoritmo de composição heterogêneo \cite{Roman2015}. No entanto, ainda é necessário resolver heterogneidades durante a invocação dos serviços. As abordagens nessa categoria se subdividem em:
  \begin{description}[noitemsep,topsep=0em]
  \item[Semântica] 
      Baseadas em ontologias, usando tecnologias da web semântica, ou lógicas descritivas.
      {Documentos: D-2,5,7,9,19,29}
  \item[Sintática] 
      Descrições sintáticas não incluem capacidade de inferência e não almejam ser auto-descritivas, diferentemente das linguagens utilizadas na Web Semântica.
      {Documentos:  D-12,14,20,25,27}
  \item[Metamodelo] 
      Desccrições de serviços, podem ser vistas como modelos dos serviços. Modelando as linguagens de descrição através de um metamodelo \cite{Seidewitz2003}, é possível traduzir entre descrições, ou oferecer uma interpretação única.
      {Documentos:  D-3}
  \end{description}
\item[Proxies] 
    Dado um ambiente com serviços majoritáriamente de um tipo (por exemplo, SOAP), pode ser vantajoso integrar serviços heterogêneos através de proxies que os exponham usando a interface mais comum. Abordagens nessa categoria se restringem a heterogeneidade SOAP/REST.
    {Documentos:  D-2,11,16,21,24,28,30}
\item[Middleware] 
    Abordagens nessa categoria delegam a resolução da heterogeneidade à um middleware que seleciona componentes adequados ao tipo de serviço a ser invocado. Frequentemente abordagens nessa categoria são combinadas com Descrição Comum. Algumas abordagens também envolvem mudanças na descrição do serviços (D-5,20,13) ou do processo (D-17,18). Outros tratam apenas de um aspecto específico, como invocação (D-10).
    {Documentos:  D-4,5,10,13,17,18,20}
\item[Linguagem de processo]
  \begin{description}[noitemsep,topsep=0em]
  \item[Extensões] 
      Uma linguagem de processo, como BPEL, pode ser extendida para suportar diretamente outros tipos de serviço. Extensões para REST adicionam intruções correspondentes a métodos HTTP (D-6,15). Extensões para eventos adicionam instruções para disparo ou recepção de eventos.
      {Documentos:  D-6,8,15,17}
  \item[Nova linguagem] 
      Em contraste com extensões, toda a uma linguagem de processo é proposta, incluíndo construções que suportem heterogeneidade.
      {Documentos:  D-18,22,23}
  \item[Linguagem existente]
      BPEL e BPMN 2.0 oferecem suporte básico a eventos em processos.
      {Documentos:  D-1, D-26}
  \end{description}
\item[Implementação Direta] 
    É possível implementar a composição diretamente em uma linguagem de programação.
    {Documentos:  D-1}
\end{description}


\begin{table}[tb]
  \centering
  \begin{tabular}{lllccccc}
    \toprule \\
    RQI2 & RQI & Id.   & SOAP & REST & Event & HATEOAS \\
    \midrule \\                              & 
    1    & 1   & v2-2  & sim  &      & sim   &         \\
    2    & 2   & id-3  & sim  & sim  &       &         \\
    3    & 3   & v2-4  & sim  & sim  &       &         \\
    4    & 4   & v2-5  & sim  &      & sim   &         \\
    5    & 5   & id-7  & sim  & sim  &       &         \\
    6    & 6   & v2-6  & sim  & sim  &       & par     \\
    7    &     & v3-2  & sim  & sim  &       &         \\
    8    &     & v3-4  & sim  &      & sim   &         \\
    9    &     & v3-5  & sim  & sim  &       &         \\
    10   &     & v3-7  & sim  & sim  &       &         \\
    11   & 7   & id-16 & sim  & sim  &       &         \\
    12   & 8   & v2-11 & sim  & sim  &       &         \\
    13   & 9   & id-20 & sim  & sim  &       &         \\
    14   & 10  & id-21 & sim  & sim  &       & N/A     \\
    15   & 11  & v2-14 & sim  & sim  &       & par     \\
    16   & 12  & id-25 & sim  & sim  &       &         \\
    17   &     & v3-8  & sim  &      & sim   &         \\
    18   & 13  & id-26 & sim  & sim  &       &         \\
    19   &     & v3-9  & sim  & sim  &       &         \\
    20   &     & v3-10 & sim  & sim  &       &         \\
    21   &     & v3-11 & sim  & sim  &       &         \\
    22   & 14  & v2-17 & sim  &      & sim   &         \\
    23   & 15  & v2-18 & sim  & sim  &       & par     \\
    24   &     & v3-13 & sim  & sim  &       & N/A     \\
    25   & 16  & v2-19 & sim  & sim  &       & par     \\
    26   & 17  & v2-20 & sim  &      & sim   &         \\
    27   & 18  & id-32 & sim  & sim  &       &         \\
    28   & 19  & id-33 & sim  & sim  &       &         \\
    29   &     & v3-14 & sim  & sim  &       &         \\
    30   &     & v3-15 & sim  & sim  &       &         \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Interaction models}
  \label{tab:int-rqi}
\end{table}

\section{Expansão 3}
\label{sec:exp3}

This is (hopefully) the final expansion of the review for the final dissertation text. Changes:
\begin{itemize}
\item Removal of the starting year (2007)
\item Added Web Service as a synonym of SOAP in a second query
\item \texttt{scopus-h} was rewritten in a more selective version, without loss of selected works in the previous expansions
\end{itemize}

\paragraph{Scopus} \texttt{v4/scopus.bib} (552 results)
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY(service AND (composition OR composing OR composite OR choreography OR choreographing OR choreographed OR orchestration OR orchestrated OR orchestrating OR mashup OR interoperation OR interoperability OR interoperated OR integration OR integrating OR integrated))
AND DOCTYPE(cp or ar)
AND (
  (
    (TITLE-ABS-KEY(SOAP OR WSDL OR "WS-" OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR WSMO OR "OWL-S"))
    AND (TITLE-ABS-KEY(REST OR RESTful OR WebAPI OR "Web API" OR "Web-API" OR WebAPIs OR "Web APIs" OR "Web-APIs"))
    AND (TITLE-ABS-KEY(Event OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR Notification))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY(SOAP OR WSDL OR "WS-" OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR WSMO OR "OWL-S"))
    AND (TITLE-ABS-KEY(REST OR RESTful OR WebAPI OR "Web API" OR "Web-API" OR WebAPIs OR "Web APIs" OR "Web-APIs"))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY(SOAP OR WSDL OR "WS-" OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR WSMO OR "OWL-S"))
    AND (TITLE-ABS-KEY(Event OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR Notification))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY(REST OR RESTful OR WebAPI OR "Web API" OR "Web-API" OR WebAPIs OR "Web APIs" OR "Web-APIs"))
    AND (TITLE-ABS-KEY(Event OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR Notification))
  )
)
\end{minted}
\par \texttt{v4/scopus-h.bib} (155 results)
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY(service 
  AND (composition OR composing OR composite OR choreography OR choreographing OR choreographed OR orchestration OR orchestrated OR orchestrating OR mashup OR interoperation OR interoperability OR interoperated OR integration OR integrating OR integrated)
  AND (heterogeneous OR heterogeneity) 
  AND ("communication protocol" OR "communication paradigm" OR "interaction paradigm" OR "interaction model")
) AND DOCTYPE(cp or ar)
\end{minted}

\paragraph{ACM DL} Long queries are refused! No abstracts on .bib!

\paragraph{IEEE Xplore} Limit of 15 terms per query, scopus query is matched locally
\texttt{v4/ieee-1.*.bib} SOAP+REST (303 results)
\begin{minted}{text}
service* AND (SOAP OR WSDL OR WSMO OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR "OWL-S") AND (REST* OR API*)
\end{minted}
\texttt{v4/ieee-2.*.bib} SOAP+EOS (167 results)
\begin{minted}{text}
service* AND (SOAP OR "WSDL" OR WSMO OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR "OWL-S") AND (event* OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR notification*)
\end{minted}
\texttt{v4/ieee-3.*.bib} REST+EOS (278 results)
\begin{minted}{text}
service* AND (REST OR RESTful OR API OR APIs) AND (event* OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR notificat*)
\end{minted}
\texttt{v4/ieee-h.bib} (88 results)
\begin{minted}{text}
service AND (heterogeneous OR heterogeneity) AND ("communication protocol" OR "communication paradigm" OR "interaction paradigm" OR "interaction model")
\end{minted}

\subsection{Atualização 2017-11-19}
\label{sec:exp3-updt1}

Changes:
\begin{itemize}
\item Added the following keywords to intervention: synthes(is|ized|sizing), interoperat(es|ing), integrates, orchestrates, choreographes, composes;
\item Added events, enventful, eventing to EOS-keywords;
\item Removed combination with all three types of services;
\item Added plural versions of protocol, paradigm and model to -h queries.
\end{itemize}

\paragraph{Scopus} \texttt{v4/scopus.bib} (572 results)
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY(service AND (synthesis OR synthesized OR synthesizing OR composition OR composing OR composite OR composes OR choreography OR choreographing OR choreographed OR choreographes OR orchestration OR orchestrated OR orchestrating OR orchestrates OR mashup OR interoperation OR interoperability OR interoperated OR interoperating OR interoperates OR integration OR integrating OR integrated OR integrates))
AND DOCTYPE(cp or ar)
AND (
  (
    (TITLE-ABS-KEY(SOAP OR WSDL OR "WS-" OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR WSMO OR "OWL-S"))
    AND (TITLE-ABS-KEY(REST OR RESTful OR WebAPI OR "Web API" OR "Web-API" OR WebAPIs OR "Web APIs" OR "Web-APIs"))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY(SOAP OR WSDL OR "WS-" OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR WSMO OR "OWL-S"))
    AND (TITLE-ABS-KEY(event OR eventful OR eventing OR events OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR notification OR notifications))
  ) OR (
    (TITLE-ABS-KEY(REST OR RESTful OR WebAPI OR "Web API" OR "Web-API" OR WebAPIs OR "Web APIs" OR "Web-APIs"))
    AND (TITLE-ABS-KEY(event OR eventful OR eventing OR events OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR notification OR notifications))
  )
)
\end{minted}
\par \texttt{v4/scopus-h.bib} (169  results)
\begin{minted}{text}
TITLE-ABS-KEY(service 
  AND (synthesis OR synthesized OR synthesizing OR composition OR composing OR composite OR composes OR choreography OR choreographing OR choreographed OR choreographes OR orchestration OR orchestrated OR orchestrating OR orchestrates OR mashup OR interoperation OR interoperability OR interoperated OR interoperating OR interoperates OR integration OR integrating OR integrated OR integrates)
  AND (heterogeneous OR heterogeneity) 
  AND ("communication protocol" OR "communication paradigm" OR "interaction paradigm" OR "interaction model" OR "communication protocols" OR "communication paradigms" OR "interaction paradigms" OR "interaction models")
) AND DOCTYPE(cp or ar)
\end{minted}

\paragraph{IEEE Xplore} Limit of 15 terms per query, scopus query is matched locally
\texttt{v4/ieee-1.*.bib} SOAP+REST (305 results)
\begin{minted}{text}
service* AND (SOAP OR WSDL OR WSMO OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR "OWL-S") AND (REST* OR API*)
\end{minted}
\texttt{v4/ieee-2.*.bib} SOAP+EOS (167 results)
\begin{minted}{text}
service* AND (SOAP OR "WSDL" OR WSMO OR BPEL OR UDDI OR SAWSDL OR "OWL-S") AND (event* OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR notification*)
\end{minted}
\texttt{v4/ieee-3.*.bib} REST+EOS (280 results)
\begin{minted}{text}
service* AND (REST OR RESTful OR API OR APIs) AND (event* OR "publish-subscribe" OR "publish/subscribe" OR notification*)
\end{minted}
\texttt{v4/ieee-h.bib} (179 results)
\begin{minted}{text}
service AND (heterogeneous OR heterogeneity) AND ("communication protocol" OR "communication paradigm" OR "interaction paradigm" OR "interaction model" OR "communication protocols" OR "communication paradigms" OR "interaction paradigms" OR "interaction models")
\end{minted}


\bibliography{revisao}

\end{document}